<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="data_name">
        <item>Bali</item>
        <item>Betawi</item>
        <item>Celup</item>
        <item>Cendrawasih</item>
        <item>Ceplok</item>
        <item>Ciamis</item>
        <item>Garutan</item>
        <item>Gentongan</item>
        <item>Kawung</item>
        <item>Keraton</item>
        <item>Lasem</item>
        <item>Megamendung</item>
        <item>Parang</item>
        <item>Pekalongan</item>
        <item>Priangan</item>
        <item>Sekar Jagad</item>
        <item>Sidoluhur</item>
        <item>Sidomukti</item>
        <item>Sogan</item>
        <item>Tambal</item>
    </string-array>

    <string-array name="data_address">
        <item>Bali</item>
        <item>DKI Jakarta</item>
        <item>Sumatera, Kalimantan, Bali, Jawa</item>
        <item>Papua</item>
        <item>Bantul, Daerah Istimewa Yogyakarta</item>
        <item>Ciamis, Jawa Barat</item>
        <item>Garut, Jawa Barat</item>
        <item>Bangkalan, Madura</item>
        <item>Solo dan Yogyakarta</item>
        <item>Solo, Jawa Tengah</item>
        <item>Solo, Jawa Tengah</item>
        <item>Cirebon, Jawa Barat</item>
        <item>Yogyakarta</item>
        <item>Pekalongan, Jawa Tengah</item>
        <item>Garut dan tasikmalaya, Jawa Barat</item>
        <item>Solo dan Yogyakarta</item>
        <item>Solo dan Yogyakarta</item>
        <item>Solo, Jawa Tengah</item>
        <item>Solo dan DIY</item>
        <item>Yogyakarta</item>
    </string-array>

    <string-array name="data_photo">
        <item>@drawable/bali</item>
        <item>@drawable/betawi</item>
        <item>@drawable/celup</item>
        <item>@drawable/cendrawasih</item>
        <item>@drawable/ceplok</item>
        <item>@drawable/ciamis</item>
        <item>@drawable/garutan</item>
        <item>@drawable/gentongan</item>
        <item>@drawable/kawung</item>
        <item>@drawable/keraton</item>
        <item>@drawable/lasem</item>
        <item>@drawable/megamendung</item>
        <item>@drawable/parang</item>
        <item>@drawable/pekalongan</item>
        <item>@drawable/priangan</item>
        <item>@drawable/sekar</item>
        <item>@drawable/sidoluhur</item>
        <item>@drawable/sidomukti</item>
        <item>@drawable/sogan</item>
        <item>@drawable/tambal</item>
    </string-array>

    <string-array name="data_description">
        <item>Batik beradar di pulau bali pada tahun 1970 yang di bawa oleh Pande Ketut Krisna dari Banjar Tegeha, desa Batubulan, Sukawati Gianyar Bali. Ada yang unik, batik bali pertama kali bukan batik tulis melainkan batik cap dari alat tenun bukan mesin. Kain batik awalnya sebagai ikat kepala bagi kaum lelaki masyarakat Bali. Namun, berkembang menjadi kain yang dapat di gunakan berbagai kegiatan. Bali adalah tempat rangkaian budaya mulau dari kain, agama budha, patung, lukisan, dan kerajinan lainnya. Kain batik di pulau bali tidak terbatas sebagai budaya tradisional dan ritual. Motif batik bali sampai sekarang masih berkembang dengan diciptakan motif-motif baru sesuai dengan budaya bali. Batik bali paling banyak di gunakan untuk upacara adat atau keagamaan bagi masyarakat bali.</item>
        <item>Batik Betawi mulai dikerjakan diabad ke 19 di Batavia. Tidak diketahui siapa yang pertama kali menciptakannya, tapi rumah mode Met Zellar dan Van Zuylen yang waktu itu menjadi satu penghasil batik paling popular di kalangan masyarakat kelas atas Batavia, keturunan Belanda, China dan pribumi elit. Salah satu wilayah yang masih eksis memproduksi Batik khas Betawi adalah Kampung Batik Betawi Terogong, Jakarta. Hingga awal tahun 1960an, Terogong hanyalah kampung biasa. Namun setelah itu, wilayah ini berevolusi menjadi kampung batik. Motif batik yang diciptakan Masyarakat Terogong ada sekitar 40 corak. Semuanya terbagi atas tiga kelompok, yaitu ikon Kota Jakarta, Flora, dan Fauna. </item>
        <item>Menurut sejarah, teknik celup ikat berasal dari Tiongkok, teknik ini kemudian berkembang sampai ke India dan wilayah-wilayah nusantara. Teknik celup ikat diperkenalkan ke nusantara oleh orang-orang india melalui misi perdagangan teknik ini mendapat perhatian besar terutama karena keindahan ragam hiasnya dalam rangkaian warna warni yang menawan. Penggunaan teknik celup ikat ini antara lain di Sumatra, khususnya palembang, di Kalimantan Selatan, Jawa dan Bali. Batik celup disebut juga dengan batik jumputan. Dalam proses pewarnaan batik jumputan, jaman dahulu zat pewarna yang digunakan berasal dari alam. Namun dengan berkembangnya ilmu pengetahuan dan teknologi zat pewarna alami mulai di tinggalkan hal ini terjadi terutama karena pewarna sintesis memiliki jumlah warna yang hampir tak terbatas, disamping itu juga, proses pewarnaan alam juga lebih rumit daripada pewarna sintesias. Meskipun demikian, keduanya memiliki keunggulan masing-masing.</item>
        <item>Berkembangnya budaya membatik di Papua bermula saat pemerintah Indonesia mendapatkan bantuan dari The United Nations Development Programme (UNDP)  pada tahun 1985 berupa pemberdayaan kebudayaan di daerah Indonesia bagian Timur (Papua). Untuk memberikan pelatihan membatik di Papua pemerintah mendatangkan langsung pelatih batik dari Jawa khususnya dari Yogyakarta. Setelah mendapatkan pelatihan membatik, para pengrajin batik diPapua lama kelamaan mulai terbiasa membantik bahkan menghasilkan motif batik khas mereka sendiri. Berbagai macam suku-suku didaerah Papua juga turut andil dalam mengembangkan ragam motif batik, mulai dari suku yang tinggal dipegunungan hingga pesisir Pantai. Jadi Sebagian besar motif-motif batik di Papua merupakan penggambaran dari kondisi alam sekitar baik flora maupun fauna. Sentra produksi batik di Papua terletak diwilayah Jayapura. Biasanya pekerjaan membatik di Papua dibagi-bagi, untuk Perempuan mengerjakan batik tulis sedangkan untuk laki-laki membuat batik cap. </item>
        <item>Batik ceplok atau ceplokan merupakan jenis batik yang memiliki pola atau motif dengan bentuk dasar geometri, seperti persegi, oval maupun bintang yang disusun melingkar sehingga menyerupai sekuntum bunga dengan pola simetris. Bentuk tersebut terinspirasi dari buah kawung atau buah aren yang dibelah empat. Variasi dalam batik ceplok sangat kaya, bentuk utama geometris bisa diisi atau dalam istilah batik disebut isen-isen dengan motif batik lainya seperti kawung, parang klithik, truntum atau hiasan isen-isen lainnya seperti bunga dan gerdo atau garuda. Motif batik ceplok ini menggambarkan suratan takdir dan keteraturan kehidupan, bahwa dalam kehidupan di dunia sudah ada aturan dan garisnya. Sehingga diharapkan sipemakai batik ini dapat menjalani hidup secara teratur. Pada zaman dulu, batik ceplok digunakan oleh aparat pemerintahan. Dengan menggunakan motif batik ini diharapan para aparat pemerintahan akan bertugas dengan benar dan jujur.</item>
        <item>Motif batik Ciamis dalam kesederhanaannya yang secara tidak langsung seperti terikat dengan akar budaya sejarah ragam hias pesisiran dari batik Tasikmalaya, batik Garut, batik Indramayu dan batik Cirebon. Selain itu, pengaruh dasar dari batik pedalaman (Solo dan Yogyakarta) membantu dalam membentuk sebuah komposisi dan karakter warna dari motif batik Ciamisan. Perpaduan antara pesisir dan pedalaman membentuk suatu budaya membatik yang baru dalam melahirkan ragam motif Batik Ciamisan yang sesuai dengan gaya dan selera masyarakat setempat, yaitu kesederhanaan dalam balutan kombinasi antara kekinian dan kontemporer namun tetap terkesan elegan sehingga seringkali banyak menyebutnya dengan batik sarian.</item>
        <item>Corak Batik Garutan memiliki ciri khas yang unik dan berbeda dari batik lainnya. Coraknya biasanya berupa gambar sederhana seperti bunga, daun, atau burung yang diberi warna cerah seperti merah, kuning, hijau, dan biru. Batik Garutan juga seringkali memiliki warna dasar yang cerah seperti putih, kuning, atau hijau. Corak Batik Garutan terinspirasi dari alam sekitar Desa Garutan, seperti tumbuhan dan binatang yang terdapat di sekitarnya. Para pengrajin batik sering menggunakan gambar bunga dan daun yang mudah ditemukan di lingkungan sekitar desa. Selain itu, mereka juga mengambil inspirasi dari gambar burung, kupu-kupu, dan hewan lainnya yang sering dilihat di Desa Garutan. Corak Batik Garutan ditandai dengan penggunaan warna-warna cerah yang menarik perhatian. Para pengrajin batik memadukan warna-warna tersebut secara harmonis sehingga menghasilkan corak batik yang indah dan elegan.</item>
        <item>Sejarah batik Madura tidak terlepas dari peran kerajaan Pamelingan di Pamekasan, Madura. Kerajaan Pamelingan memiliki keraton bernama mandilaras yang menjadi pusat pemerintahan pada saat itu di bawah kendali Pangeran Ronggosukowati. Dalam sejarahnya, batik Madura berkembang pada masa abad ke-16 hingga abad ke-17 masehi. Ketika terjadi peperangan di Pamekasan Madura antara Raden Azhar (Kiai Penghulu Bagandan) melawan Ke’ Lesap (putera Madura keturunan Cakraningrat I) tersiar kabar bahwa Raden Azhar mengenakan pakaian kebesarannya menggunakan model baju batik motif parang atau motif batik leres dalam istilah bahasa madura. Dalam sejarah mengatakan bahwa Raden Azhar adalah seorang ulama yang juga sebagai penasihat spriritual Adipati Pamekasan yaitu Raden Ismail (Adipati Arya Adikara IV). Salah satu tokoh yang dianggap penting dan paling berjasa memperkenalkan batik ke wilayah Madura yaitu seorang Adipati Sumenep, Arya Wiraraja yang memiliki kedekatan dengan Raden Wijaya dari kerajaan Majapahit.</item>
        <item>Batik Kawung merupakan salah satu motif batik tulis kuno yang sangat tua serta mempunyai sejarah yang sangat panjang. Motif Kawung ini sendiri termasuk ke dalam pola geometris yang repetitif dan tersusun dari pola berbentuk lingkaran (kriteria motif-motif Ceplok atau ceplokan atau keplok), seperti halnya bunga mawar atau bintang. Dalam beberapa penelitian tentang motif-motif batik di Jawa serta jejak peninggalannya, ada satu temuan yang sangat menarik, bahwasannya ada pola serupa motif Kawung yang bisa ditemukan dibagian dinding-dinding Candi Hindu kuno, seperti hal pada Candi Prambanan. Bahkan salah satu arca di candi prambanan, yaitu arca Ganesha memperlihatkan motif seperti hal motif Ceplok, Lereng, dan juga Nitik yang sangat jelas.</item>
        <item>Batik keraton merupakan batik yang dibuat dikalangan keraton dengan motif tertentu. Dahulu batik ini hanya digunakan oleh kalangan keraton saja. Karena itu, batik jenis ini sangatlah eklusif dan tidak sembarang orang bisa mengenakannya. Batik berasal dari bahasa Jawa “amba” yang berarti menulis dan “titik”. Kata batik merujuk pada kain dengan corak yang dihasilkan oleh bahan “malam” yang diaplikasikan ke atas kain untuk menahan masuknya bahan pewarna. Dari zaman kerajaan Mataram Hindu sampai masuknya agama demi agama ke pulau jawa, sejak datangnya para pedagang India, Cina, Arab, yang kemudian disusul oleh para pedagang dari Eropa, sejak berdirinya kerajaan Mataram Islam yang dalam perjalanannya memunculkan Keraton Yogyakarta dan Keraton Surakarta, batik telah hadir dengan corak dan warna yang dapat menggambarkan zaman dan lingkungan yang melahirkan.</item>
        <item>Perkembangan batik di Lasem, konon dimulai sejak masa Na Li Ni atau Putri Campa istri Bi Nang Un, seorang anggota ekspedisi Cheng He (1405-1433) yang memperkenalkan teknik membatik pada abad ke-15. Masa keemasan perusahaan batik yang dibangun oleh orang-orang Tionghoa Lasem dimulai sekitar 1860-an. Perusahaan batik saat itu merupakan usaha yang paling menguntungkan setelah perdagangan candu. Kontak beragam budaya dan perdagangan komoditas di pesisir pantai utara Jawa wilayah Lasem bermula dari beberapa titik singgah pelayaran. Beberapa titik yang bisa dikenali adalah pelabuhan Kiringan (telah hilang), muara Sungai Dasun (di Desa Dasun), dan pelabuhan Bonang (sebelah timur Kota Lasem).</item>
        <item>Secara sejarah terciptanya motif batik Megamendung berkaitan dengan kisah kedatangan bangsa Tionghoa yang masuk pada wilayah Cirebon pada abad ke 16. Tidak heran jika saat ini pelabuhan Muara Jati yang ada di Cirebon menjadi tempat singgah para pendatang dari luar negeri maupun masyarakat dalam negeri itu sendiri. Telah tertulis dalam perjalanan sejarah jika saat itu Sunan Gunung Jati dalam proses menyebarkan ajaran agama Islam di Cirebon, menikahi perempuan berdarah Cina yang disebut dengan Ratu Ong Tien. Sehingga banyaknya benda-benda yang dibawa dari Cina seperti piring, keramik, dan bahan kain yang bermotif menyerupai awan.</item>
        <item>Motif batik parang pertama kali diciptakan oleh Panembahan Senopati, Sultan Mataram Islam pada tahun 1586-1601. Diceritakan bahwa Panembahan Senopati adalah seorang raja yang gemar melakukan semadi di sepanjang Pantai Parangtritis hingga Pangandaran. Dalam semadinya, Panembahan Senopati bertemu dengan Nyi Roro Kidul yang semasa muda bernama Dewi Ratna Suwida. Saat kegiatan-kegiatan semadi tersebut, Panembahan Senopati memperhatikan gejolak ombak pantai Selatan yang menghantam karang. Hal tersebutlah yang kemudian mengilhaminya untuk membuat motif parang. Saat itu, nama motifnya memang hanya parang saja. Jika diartikan mentah-mentah, parang diartikan sebagai senjata tajam. Namun, jika diartikan berdasarkan perubahan makna kata, "parang" berasal dari kata "pereng" yang berarti lereng atau pinggiran yang miring.</item>
        <item>Khusus di Pekalongan, perkembangan motif batik terpapar pula oleh pengaruh dari kultur Cina dan Arab. kampung Arab di Pekalongan telah menjadi sentra pengrajin batik sejak Abad 16. Pengaruh pendatang Cina turut mewarnai batik Pekalongan lewat penyerapan pola hiasan keramik Tiongkok ke dalam ragam motif, seperti bentuk burung, naga, dan kupu-kupu. Batik Pekalongan dalam perkembangan awalnya juga mendapatkan pengaruh dari corak Mataram Islam, khas pedalaman Jawa. Selepas Perang Diponegoro atau Perang Jawa (1825-1830), banyak abdi dalem dan kerabat Keraton Yogyakarta yang bermigrasi ke daerah-daerah di timur dan barat Pulau Jawa. Dari mereka, pengaruh batik Mataram Islam menyebar ke berbagai daerah, termasuk di Pekalongan.</item>
        <item>Kisah batik di tanah Priangan tak secantik merak ngibing yang tertoreh di atas lembar-lembar kain batiknya. Sejak dulu, batik-batik dari tanah Priangan, khususnya Ciamis, Tasikmalaya, dan Garut, sarat kisah pasang dan surut yang tak pernah putus. Menyebut batik di tanah Priangan tak bisa lepas dari pengaruh pendatang dari Jawa Tengah. Di tahun 1825, saat terjadi Perang Diponegoro, terjadi pengungsian besar menuju Jawa Barat. Sebagian dari para pengungsi adalah pembatik dari Banyumas yang memberi pengaruh kepada batik priangan. Terutama kepada warna latar batik Ciamis dan Tasikmalaya (kuning gading), dan Garut (kuning gumading). Meski demikian, masyarakat Priangan diperkirakan sudah mengenal ragam hias batik sejak abad ke-12, seperti ditulis dalam naskah Sanghyang Siksa Kanda Ng Karesian. Sanghyang Siksa Kanda Ng Karesian adalah naskah kuno berisi pandangan dan tata cara hidup masyarakat Sunda.</item>
        <item>Motif Sekar Jagad sudah dikenal sejak abad ke-18, yang artinya dari awal abad ke-18 hingga awal abad ke-19, batik Sekar Jagad muncul sebagai salah satu motif batik klasik yang diciptakan oleh nenek moyang bangsa Indonesia. Tentu sangat menarik untuk ditelaah lebih jauh bagaimana kisah motif Sekar Jagad bisa terjadi. Jika menilik kembali namanya yang berasal dari kata Belanda kaart yang berarti peta, pembuat tema ini memiliki pandangan yang luas terhadap dunia global. Bukan hanya pengalaman liputan lokal. Saat itu, kejayaan Kerajaan Majapahit masih berkibar di tanah Jawa, karya luhur warga pribumi Batik Segar Jagad terbuka untuk akulturasi dengan bangsa asing. Tidak hanya pengaruh Belanda dalam perkembangannya, tetapi pengaruh budaya etnis Tionghoa turut membentuk produk budaya lokal tersebut. Sejarah menceritakan bahwa 2 abad sebelum Indonesia merdeka, terjadi kekacauan politik di berbagai wilayah Nusantara.</item>
        <item>Nama Sido Luhur membawa sebuah makna harapan untuk mencapai suatu titik kedudukan yang tertinggi dan menjadi suatu panutan bagi masyarakat atau yang dikenal dengan istilah keluhuran. Mitos yang berkembang mengenai batik Sido Luhur ini yaitu menuntut pencipta awal dari batik Sido Luhur ini untuk menahan nafas secara berlama-lama. Sejarahnya batik Sido Luhur telah diciptakan oleh Ki Ageng Henis untuk anak keturunannya. Ki Ageng Selo berharap agar pemakai batik Sido Luhur mempunyai hati bersih serta berfikir luhur sehingga kedepannya dapat berguna bagi masyarakat secara luas. Secara historis batik Sido Luhur sudah ada sejak Kesultanan Mataram berdiri. Ki Ageng Henis sendiri merupakan kakek dari Panembahan Senopati serta merupakan cucu dari Ki Ageng Selo. Di keraton Surakarta motif batik Sido Luhur ini digunakan untuk temanten putri pada saat malam pengantin atau pernikahan. </item>
        <item>Batik Sida Mukti merupakan motif batik yang biasanya terbuat dari zat pewarna soga alam. Biasanya digunakan sebagai kain dalam upacara perkawinan. Unsur motif yang tekandung didalamnya adalah gurda. Motif-motif berawalan sida (dibaca sido) merupakan golongan motif yang banyak dibuat para pembatik. Kata “sida” sendiri berarti jadi/menjadi/terlaksana. Dengan demikian, motif-motif berawalan “sida” mengandung harapan agar apa yang diinginkan bisa tercapai. Salah satunya adalah sida mukti, yang mengandung harapan untuk mencapai kebahagiaan lahir dan batin.</item>
        <item>Batik Sogan adalah jenis batik ini berarsir klasik. Disebut batik Sogan karena proses pewarnaan batik ini awalnya menggunakan pewarna alami dari kayu pohon Sogan. Batik Sogan Klasik adalah gaya dasi yang identik dengan daerah megah di Jawa, yaitu Yogyakarta dan Solo. Motif mereka biasanya mengikuti motif keraton klasik. Sogan Yogya dan Solo juga bisa dibedakan dari warnanya. Umumnya sogan Yogya dominan berwarna coklat tua, hitam dan putih, sedangkan sogan solo berwarna orange muda dan coklat. Warna klasik batik Sogan sendiri sarat akan makna.</item>
        <item>Batik tambal merupakan salah satu motif yang cukup berbeda dengan motif batik lainnya. Pasalnya batik tambal ini memiliki makna yang cukup mendalam terkait dengan kehidupan manusia sejak zaman dahulu hinggat sekarang ini. Motif dari batik tambal memiliki arti tambal yang artinya menambal atau memperbaiki hal-hal yang rusak. Dalam perjalanan hidupnya, manusia harus memperbaiki diri menuju kehidupan yang lebih baik lagi secara lahir maupun batin. Batik tambal merupakan salah satu batik klasik yang berkembang di lingkungan keraton Yogyakarta sehingga dalam pembuatannya selalu dibubuhi doa dan harapan kepada Tuhan. Selain itu, batik ini memiliki pola khas sehingga mudah dikenali, seperti batik tambal yang terdiri dari berbagai motif yang disusun ke dalam satu kain.</item>
    </string-array>
</resources>